香港境況 以世界歷史言 97前「芬蘭化」 現走向「奧地利化」

（Wikipedia圖片）

ECFA全稱《經濟合作架構協議》，是台灣與中國之間的經貿協定，性質上與香港跟中國的CEPA相似。因此，在太陽化學運期間，明日台灣會否變成今天的香港，是關注的問題之一。再說，兩岸關係並不限於經貿；太陽花學運所關注的，還有身份以至價值認同的疑問。

談到中國崛起，則不得不提歷史上曾出現過的兩個「強鄰」：德國和蘇聯。

1938年，德國在奧國納粹黨人恭迎下兼併奧地利，被視為「同文同種」的奧國遂成為德國「不可分割」的一部分。

至於蘇聯，雖沒因二戰落幕、冷戰開始而再一次吞併芬蘭，但芬蘭卻要討好及避免觸怒「北極熊」、向莫斯科妥協、保持友好關係，影響更及於民間，傳媒自我制約、自我審查，避免批評蘇聯，迎合蘇聯倡議的價值。

歷史中，前者稱為Anschluß、意為合併、兼併，本文姑且稱之為「奧地利化」。至於後者，最初出於兩名德國學者採用的Finnlandisierung一詞，意為「芬蘭化」（學者以此詞描述當其時的憂慮：西德以至其他西歐國家或會變得如芬蘭一樣，要奉迎蘇聯）。

當然，21世紀已不是二戰或冷戰的世紀，但不代表忽爾崛起的大國不會一如當年的德國、蘇聯般，藉其經濟、乃至到文化、政治、軍事上的影響力，去試圖影響其近鄰的政府、及平民。

今日的台灣、昨天的香港，都無不受到崛起中的「大國」影響，平民都活在「大國」的影子底下。生活中的每一個細節，由電視、報章、網站所提供的資訊內容，到市場賣的食物和日用品所依據的安全品質標準，都受着「大國」仿似無形之手的操控。

而今天的香港，與其說是「芬蘭化」進行中，倒不如直認已在「奧地利化」：邊界、港元雖依舊，但「一國兩制」都只不過在紙上還有意義。至於港人一度趨之若騖的台灣，經太陽花一役後，相信也會有不少台灣人和港人明白，其實都已在不知不覺間「芬蘭化」多時，跟「奧地利化」亦相距不太遠。

不過，物極，或會必反：二戰之後，奧地利人雖仍跟德國人書同文、車同軌，但1955年與英、美、蘇的條約訂明禁止跟德國合併，而且已建立奧地利人自身的民族認同。由歐陸回到遠東，最終在台、港兩地出現的「奧地利化」究竟會是1938年還是戰後的版本，還得看大棋局中的「大國」和各玩家如何博弈。

Sian Lo Lung: 1950年至1997年，香港是芬蘭化，現在是走向奧地利化。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 北歐成功的原因是制度還是人???
時間 Mon Oct 20 14:53:47 2014
───────────────────────────────────────

地緣才是最大的因素.

二次世界大戰對現在的北歐塑造是有很大的影響, 因為相對於歐洲其他地方,
特別是南歐和東西歐所受的破壞而言, 北歐雖然基本上親軸心, 但是在盟軍的
包圍現實下勉強維持中立. 所以導致了他們成為歐洲受破壞最少的地區之一,
傳統的列強例如法國, 德國, 俄羅斯都受過了重創, 一些國家直接滅頂.

二戰之後, 因為北歐太接近蘇聯, 所以即使在經濟和政治上親美, 他們也不願
意公然加入美國一方. 例如芬蘭, 瑞典都是例子. 這些國家算是夾著兩個列強
之間, 受到很大的壓力.

聽起來這處境有點像臺灣?

噓 blaz: 台灣就沒北歐化
推 sakura000: 台灣有東歐化
推 contrav: 沒北歐化是因為台灣已經有國民黨了

平心而論, 臺灣受美國日本中國的影響.
這三者都欠缺社會主義的成份.

所以臺灣自然也產生不了北歐那種工人運動強大的政治環境.
哪怕最「像」社會主義的中國.

對於臺灣的工人運動有何過問? 對臺灣的工人福利有何意見? 完全是零, 中
國對臺灣的權貴還比較有興趣.

推 darknight127: 北歐其實只有芬蘭比較親蘇，瑞典還好
→ darknight127: 丹麥跟挪威都是北約成員

與其說是親蘇, 不如說「不敢得罪蘇聯」.

等睇香港人民歡迎解放軍

97入城已經歡迎緊

搵下D中史書近代史香港史部份
97經常有引用一張告慰小平 我們回家了嘅相